\documentclass[a4paper,10pt]{article}
%
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{eqparbox}

\input{../skeleton}

\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\fichier}[1]{\textit{#1}}

\renewcommand\algorithmiccomment[1]{%
  //\ \eqparbox{COMMENT}{#1}%
}

\begin{document}
\thispagestyle{empty}
% En-tête
	\entete{Structure de Données et Algorithmes 2}{L2 Informatique - S4 Automne 2018--2019}{Travaux Pratiques}
%
% Titre
	\titre{TP 5~: Algorithme de Dijkstra}
%
\introduction

\noindent Le but de ce TP est d'implémenter l'algorithme de Dijkstra. On représentera les graphes orientés pondérés sous forme de tableaux de listes d'adjacence (type \code{grapheListes} du TP précédent, en ajoutant une variable \code{poids} de type flottant à chaque arc).\\

\noindent \underline{Rappel}~: l'algorithme de Dijkstra peut être décrit de la façon suivante (en pseudo-langage)~:\\

\noindent \textbf{Dijkstra(graphe $G=(V,E)$, sommet $s$)}
\begin{algorithmic}[1]
\STATE \COMMENT{$A$: ensemble des sommets traités}
\STATE \COMMENT{$\bar{A}$: file de priorité des sommets à traiter}
\STATE \COMMENT{$distance(v)$: distance courante de $s$ au sommet $v$}
\STATE \COMMENT{$predecessor(v)$: prédécesseur de $v$ dans le plus court chemin depuis $s$}
\STATE \COMMENT{Initialisation}
\STATE $A := \emptyset$; $\bar{A} := \{s\}$;
\STATE $distance(s) := 0$; $predecessor(s) := null$;
\FOR {each vertex $v \in V \setminus \{s\}$}
    \STATE $distance(v) := +\infty$;
    \STATE $predecessor(v) := null$;
\ENDFOR
\STATE \COMMENT{Boucle principale}
\WHILE {$\bar{A} \not= \emptyset$}
    \STATE \COMMENT{Traitement du sommet de priorité maximale dans $\bar{A}$}
    \STATE Soit $u \in \bar{A}$ le sommet tel que $distance(u)=\min\{distance(v): v \in \bar{A}\}$;
    \STATE $A := A \cup \{u\}$;
    \STATE $\bar{A} := \bar{A} \setminus \{u\}$;
    \FOR {tout sommet $v \in V \setminus A$ tel que $(u,v) \in E$}
        \STATE \COMMENT{Si besoin, mettre à jour la distance (priorité) d'un sommet}
        \IF {$distance(v) > distance(u) + w_{u,v}$}
            \IF {$distance(v) = \infty$}
                \STATE $\bar{A} := \bar{A} \cup \{v\}$;
            \ENDIF
            \STATE $distance(v) := distance(u) + w_{u,v}$;
            \STATE $predecessor(v) := u$;
        \ENDIF
    \ENDFOR
\ENDWHILE
\end{algorithmic}

\exercice{Implémentation par liste chaînée}
\noindent Implémentez l'algorithme de Dijkstra en C. On représentera la file de priorité $\bar{A}$ par une liste simplement chaînée et l'ensemble $A$ par un tableau de booléens.\\

\newpage

\exercice{Tests}
\noindent Testez votre algorithme sur des graphes simples de votre invention et sur le réseau de tramway de l'Eurométropole de Strasbourg (fichier à télécharger depuis Moodle). Le format du fichier est le suivant~:
\begin{itemize}
\item les $87$ premières lignes donnent chacune l'identifiant d'un n\oe ud du graphe. Ces n\oe uds représentent les stations de tramway et chaque identifiant est une chaîne de caractères~;
\item les $88$ lignes suivantes listent les arêtes du graphe. Une arête est représentée par deux entiers et un flottant, indiquant respectivement ses deux n\oe uds extrémités et le poids qui lui est associé. Une arête correspond à une liaison directe par tramway entre deux stations et son poids est une estimation (normalisée) du temps de trajet entre ces stations. Le numéro indiqué pour une station correspond au numéro de ligne où il est définit dans le fichier moins un. Par exemple, la ligne $88$ indique \code{0 1 1.0} pour signifier qu'on peut aller directement de la station \code{ParcDesSports} (ligne $1$ du fichier) à la station \code{LeGalet} (ligne $2$) en un temps unité.
\end{itemize}

%\exercice{Implémentation par tas}
%\noindent Implémentez l'algorithme de Dijkstra en C. On représentera la file de priorité $\bar{A}$ par un tas binaire et l'ensemble $A$ par un tableau de booléens. On pourra avantageusement reprendre les fonctions et procédures codées lors du TP2, notamment celles d'insertion et de suppression du maximum (minimum ici) dans un tas.
%
\exercice{\'Evaluation de performance}
\noindent Pour \code{n} $= 10$ puis en multipliant \code{n} par $2$ jusqu'à $81920$ (il y a donc $14$ valeurs de \code{n} différentes), créez un graphe orienté pondéré à $n$ n\oe uds pour lequel chaque n\oe ud comportera $10$ successeurs choisis aléatoirement entre $1$ et $n$ (attention de ne pas choisir deux fois le même successeur). Les poids des arcs seront également choisis aléatoirement. Lancez $10$ fois l'algorithme sur des n\oe uds sources $s$ choisis aléatoirement, et pour chaque valeur de $n$ stockez la moyenne des temps de calcul.
%
%\noindent Comparez les performances des deux représentations de la file de priorité.

\end{document}
